% ----------------------------------------------------------
% CAPÍTULO 1 - INTRODUÇÃO
% ----------------------------------------------------------

\chapter{Introdução}\label{introducao}

%\chapterprecis{Isto é uma sinopse de capítulo. A ABNT não traz nenhuma
%normatização a respeito desse tipo de resumo, que é mais comum em romances 
%e livros técnicos.}\index{sinopse de capítulo}
Os problemas desencadeados pelo processo de urbanização desenfreado nas últimas décadas são
cenários perfeitos para implantação de propostas que visam a solução dos mesmos. De modo semelhante,
e somado ao aspecto descentralizador acerca de serviços e informações nas universidades, este desencontro pode tornar
a vida acadêmica mais complicada. Entre provas, eventos, projetos e trabalhos, discentes e
docentes, por vezes, se deparam com a falta de ferramentas que integrem as iniciativas já existentes
na universidade, que visem oferecer a entrega rápida e facilitada de serviços aos mais distintos usuários.
Composta por 15 institutos, 12 \emph{campi}, 8 núcleos, diversas faculdades e bibliotecas, e uma população universitária igual a
61.520 (relativo a todos os \emph{campi}), a Universidade Federal do Pará é uma verdadeira cidade --
mesmo que em menor escala -- e que apresenta problemas comparáveis aos das cidades ``tradicionais'',
no âmbito de mobilidade, segurança, infraestrutura e afins. Portanto, é o ambiente ideal para propostas de
ferramentas voltadas para solução de tais problemas de forma colaborativa, ou seja, com a participação da comunidade
local.

\section{Contexto}

Com o passar das últimas décadas, sobretudo desde a década de 1950 onde a população
urbana mundial representava cerca de 30\% da população total, as estimativas e projeções
apresentaram quatro tendências demográficas, relacionados ao contexto da urbanização, como
o crescimento da população global, o envelhecimento da população, a migração internacional
e o aumento na porcentagem da parcela urbana mundial \cite{united2018world}.
Tais projeções e estimativas encontradas no relatório \emph{World Urbanization Prospects}
demonstram um futuro urbano para a população mundial, onde, até o ano de 2050, comportará mais
de dois terços (68\%) do total de habitantes do planeta, maior do que a porcentagem atual que é cerca de 55\%.

É notório, portanto, que com o crescimento populacional e com os efeitos dessa urbanização, os
grandes centros, como as regiões metropolitanas e capitais, serão expostos a inúmeras transformações nos
âmbitos sociais, econômicos e ambientais. Sendo assim, a concepção de \emph{smart cities} --
cidades inteligentes -- surge como um novo modelo na investigação de soluções para os diversos problemas
que surgem com este processo. Semelhante ao cenário das cidades inteligentes, observa-se que no caso
do campus inteligente pode-se ter a aplicação mais rápida e mais próxima do real de soluções
vistas como viáveis para estes ambientes \cite{RESI2450}.

De forma similar ao cenário observado nas grandes metrópoles, as universidades podem propiciar para
sua comunidade acadêmica ambientes que culminem na desorganização e no desencontro de serviços
e informações. \citeonline{moraes2017} afirmam que diante disso, discentes recorrem para aplicativos
da universidade, onde muitas vezes estes \emph{software} não são integrados, obrigando seus utilizadores
a encontrarem soluções paliativas para os problemas enfrentados
que auxiliem na organização e gerenciamento das suas informações acadêmicas.

Finalizando, diante deste contexto o trabalho propõe um aplicativo livre e multiplataforma capaz tanto de abarcar as iniciativas
já existentes na Universidade Federal do Pará, na melhoria do cotidiano da sua população, quanto de oferecer a integração
de novos serviços, possibilitando a colaboração direta e indireta da comunidade.

\section{Justificativa}

Ao perceber a disposição com que as fontes de informação e serviços relacionados a UFPA se configuram, notou-se a necessidade de
criação de uma ferramenta que centralizasse os mesmos, que por sua vez possa aumentar a visibilidade de projetos e iniciativas existentes
na universidade. Contudo, as iniciativas atuais, além de isoladas mostraram atender poucas áreas da universidade -- mais voltadas
para a mobilidade. Portanto identificou-se a criação de um \emph{app} multiplataforma que possibilite ao usuário se informar quanto as
notícias, oportunidades e demais serviços presentes na UFPA, além do suporte aos visitantes por meio da geolocalização no campus de Belém através
da função de mapa.

Enfim, durante as pesquisas em distintas universidades brasileiras, constatou-se a criação de ferramentas com semelhante, objetivo, mostrando
a tendência que essas instituições têm em ofertar formas diferentes de interação com a população universitária. Casos da UFPE, PUC, UFF e UFRJ --  explanados
por \citeonline{moraes2017}, são alguns dos que somaram e culminaram na escolha em desenvolver este trabalho.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Ao que diz respeito ao objetivo geral do trabalho, este visa propor um \emph{software} que propicie o acesso rápido e fácil em dispositivos \emph{mobile} e \emph{desktop},
independentemente do sistema operativo em questão, pelos usuários de interesse, que por sua vez terão a disposição acesso a notícias, vagas de bolsas e estágios, cardápio
da universidade, contatos, busca de locais por meio do mapa do campus, além do acesso ao sistema integrado de gestão de atividades acadêmicas -- o SIGAA -- e ao acervo do
sistema integrado de bibliotecas da UFPA por intermédio do Pergamum.

\subsection{Objetivos Específicos}

Para atingir o objetivo geral, a pouco descrito, os seguintes objetivos específicos foram requisitos para atingir tal proposta:

\begin{itemize}
    \item Estudar as principais funcionalidades existentes em \emph{software} semelhantes, afim de auxiliar no levantamento de requisitos da aplicação;
    \item Estudar e compreender a documentação das tecnologias relacionadas, visando o domínio das mesmas;
    \item Desenvolver uma ferramenta multiplataforma que possibilite atingir um maior número de usuários;
    \item Entregar um \emph{software} que permita e facilite o acesso a diversos serviços da UFPA.
\end{itemize}

\section{Metodologia}

Partindo da revisão da literatura existente sobre os conceitos de \emph{smart campus}, \emph{smart cities} e aplicativos multiplataformas, objetivou-se compreender
as principais características destes, além do levantamento de requisitos com base nos trabalhos relacionados desenvolvidos por outras instituições de ensino. Inicialmente
as análises destes aplicativos se deu de modo empírico, uma vez que a maior parte não tem um trabalho científico atrelado, assim buscando a visão do usuário frente a
estas aplicações. Posteriormente, pesquisou-se a cerca das iniciativas pré-existentes na Universidade Federal do Pará, afim de descobrir seus estados de atividades atuais, ou
seja, descobrir se ainda econtram-se em produção por parte das equipes responsáveis.

Uma vez que os requisitos foram elicitados e bem definidos o processo de codificação da aplicação foi iniciado, em paralelo ao estudo da documentação do \emph{framework} Qt, que
foi primordial no desenvolvimento deste trabalho, bem como o engajamento da comunidade voltada para esta tecnologia. A facilidade de prototipação de interfaces de usuário
entregues pela IDE QtCreator possibilitou a criação de \emph{mockups} prévios dos módulos aqui propostos. Por fim, estabeleceu-se que os módulos da ferramenta seriam desenvolvidos
de maneira sequêncial, visto a independência entre si. Finalmente, com o \emph{software} desenvolvido, para atestar o atendimento dos requisitos estabelecidos, os mesmos foram testados
em situação real em distintas plataformas.

\newpage

\section{Estrutura do Trabalho}

A estrutura escolhida para a escrita do trabalho é a que segue:

\begin{itemize}
    \item \autoref{introducao} -- onde é abordado a visão geral e introdutória ao conteúdo e aos conceitos trabalhados no presente documento;
    \item \autoref{cap:referenciais_teoricos} -- este capítulo é responsável por abordar todos os assuntos, assim como os trabalhos, relacionados aos conceitos essenciais para o desenvolvimento
    deste trabalho, de forma detalhada e aprofundada;
    \item \autoref{ufpa_digital} -- é responsável por apresentar a ferramenta UFPA Digital em detalhes, listando os requisitos que nortearam o desenvolvimento deste \emph{software}, os módulos
    desenvolvidos, e as tecnologias utilizadas em cada parte do programa, apresentando também o fluxo de funcionamento do aplicativo sob a perspectiva do utilizador;
    \item \autoref{conclusoes} -- apresenta as considerações finais, como conclusões e possíveis trabalhos futuros.
\end{itemize}